### Структура кластера и роли серверов ###
Кластер:

![IMAGE ALT TEXT HERE](assests/YSDA_Hadoop_cluster_architecture.png)
    
Клиентская машина:

    hadoop2.yandex.ru

На клиентскую машину заходим по ssh, только с нее есть доступ к кластеру. На сервера кластера по ssh в обычной жизни не ходим, работаем с кластером клиентскими утилитами (hdfs, yarn, hadoop).

Но мы в учебных целях будем ходить на ноды, чтобы посмотреть как там устроено хранение. Для этого на своего юзера в hadoop2-00 надо закинуть ключ, с помощью которого подключались к кластеру.

Далее можем зайти на любой сервер, например:

	hadoop2-00:~$ ssh hadoop2-03.yandex.ru


### Основные команды ###

Зайти на клиентский сервер. Рассмотрим команды:

* Содержимое директорий:

		$ hdfs dfs -ls /
  		$ hdfs dfs -ls .
  		$ hdfs dfs -ls 
  
	последние 2 эквивалентны и относятся к домашней директории; показать, где находится домашняя директория в hdfs `(/user/...)`

* Создать директорию, загрузить в нее какой-нибудь текстовый файл:

		$ hdfs dfs -mkdir <dir>
 		$ hdfs dfs -put <file>
		$ hdfs dfs -cat <file>
	В последней можно поменять -cat на -text. Создать файл README:
		
		$ echo "read it" > README
		$ echo "read it again" >> README
		$ cat README
	Загрузить его в HDFS, распечатать оттуда с помощью (-cat)

* Переименование и копирование:

		$ hdfs dfs -mv <file1> <file2>
 		$ hdfs dfs -cp <file1> <file2>
	Важно: копирование идет через клиента, для избежания этого или копирования вообще между кластерами есть команда hadoop distcp

* Исследовать директорию /data

		$ hdfs dfs -ls /data
	Вывести на экран часть какого-нибудь файла с помощью more (less) и head. Например, 2 первые строки из файла с Википедией:

		$ hdfs dfs -cat /data/wiki/en/articles | head -2

* Объяснить вывод команды ls, например:

		$ hdfs dfs -ls /data/wiki/en
		Found 1 items
		-rw-r--r--   3 hdfs supergroup 12328051927 2017-07-03 23:21 /data/wiki/en_articles/articles
	выводит пермиссии, число реплик, пользователя, группу, размер, время модификации. Посмотреть, что это совпадает со справкой в 
		
		$ hdfs dfs -help

* Сколько места занимают файлы и директории, например:
		
		$ hdfs dfs -du -h /data/wiki
        11.5 G  34.4 G   /data/wiki/en_articles
	выводит размер и занимаемое место. Последнее учитывает фактор репликации (3)

* Изменить фактор репликации:

		$ hdfs dfs -setrep <path>
	Посмотреть на эффект с помощью ls.
	(ставим флаг `-w` если хотим дождаться завершения команды, а не выполнять в фоновом режиме)

* Удалить файл: 

		$ hdfs dfs -rm <file>
или директорию

		$ hdfs dfs -rm -r <file> 

При удалении файл перемещается в корзину (~/.Trash). При этом в корзине воссоздаётся абсолютный путь к файлу (`.../.Trash/user/your_user/your_dir/your_file`). Для удаления в обход корзины используйте флаг `--skipTrash`.

Остальные команды: -help

### Обёртка над HDFS shell

Стандартный HDFS shell.
* не хранит состояние
* на каждую команду стартует своя Java Virtual Machine,
* нет автоподстановки,
* нельзя сменить пользователя (su ...).
 
В 2017 г. в Avast разработали обрёртку над HDFS shell: https://github.com/avast/hdfs-shell .
Написана на Java, но с точки зрения пользователя - bash.
 
Простая установка:
* качаем бинарник (напр., wget'ом),
* разрахивируем (unzip), добавляем ./libs в CLASSPATH
* заходим в hdfs-shell-1.0.7/bin
* запускаем hdfs-shell.sh.

На кластере оболочка установлена, просто запустите `hdfs-shell`.
 
Pros.
* Cокращённые названия команд (например, ls, а не hdfs dfs -ls). Подробнее - выполните help.
* Есть автоподстановка,
* Есть дополнительные команды, которые есть в bash, но нет в HDFS shell (напр., pwd, groups).
* Можно создавать свои команды и встраивать их в обёртку.

Cons.
* Нельзя выполнять цепочки команд (например, ls -l | grep ).
* Через `su` можно сменить пользователя без авторизации => небезопасно. 

### Обёртки над HDFS Shell
* PyDoop, Hadoopy, MRJob
* [hdfscli](https://hdfscli.readthedocs.io/en/latest/)

Для того, чтоб HDFS CLI заработал на кластере, нужно прописать такой конфиг:
```
[global]
default.alias = default

[default.alias]
url = http://hadoop2-10.yandex.ru:50070
```

в файле ~/.hdfscli.cfg

### Веб-интерфейс Namenode ###

1. Пробросить порт 50070:

	$ ssh -L 50070:hadoop2-10.yandex.ru:50070 my_user@hadoop2.yandex.ru
или

	$ ssh my_user@hadoop2.yandex.ru -L 50070:hadoop2-10:50070 
	
Тогда пока сессия ssh открыта, интерфейс будет тут: [http://localhost:50070](http://localhost:50070)

Показать:

- Heap memory used/total - сколько памяти на NN и насколько занята. Сильно занята - проблемы.
- Capacity - сколько всего места в DFS
- DFS Used - сколько занято
- Live nodes - сколько живых датанод и насколько заполнены
- Utilities -> Browse the Filesystem

### Структура хранения в HDFS ###
#### HDFS fsck ####

Посмотреть, на какие блоки разбит файл, какого они размера, их идентификаторы, где они расположены:

	$ hdfs fsck /data/wiki/en/articles -files -blocks -locations

Посмотреть информацию по одному блоку, например:

	$ hdfs fsck -blockId blk_1073971176

#### WebHDFS REST API ####

Открыть файл на чтение, получив редирект на нужныю датаноду. Выполняет команду на сервере:

	$ curl -i "http://hadoop2-10.yandex.ru:50070/webhdfs/v1/data/wiki/en/articles?op=OPEN"

Из результата предыдущей команды взять Location, добавить &length=100 - получить 100 первых символов файла.

Подробнее: http://hadoop.apache.org/docs/r1.2.1/webhdfs.html


### Оценка характеристик кластера ###

**Задача 1:** 
Для HDFS с суммарной ёмкостью дисков 2PB c размером блока 64MB и фактором репликации 3 оценить минимальный объем RAM на Namenode. Считаем, что каждый блок (независимо от числа реплик) занимает в памяти 600B.

**Решение:** 
2PB / 64MB - число блоков. 

Разных блоков будет: 2PB / 64MB / 3

Требуемая память:
(2PB / 64MB / 3) * 600B = 6.25GB


**Задача 2:**
На кластере используются HDD с характеристиками: seek time - 12мс, скорость линейного чтения - 210 MB/c. Какой минимальный размер блока в HDFS стоит выбрать, чтобы время поиска блока составляло не больше 0.5% от времени чтения блока?

**Решение:**
0.5% от времени чтения блока размера Х должен быть не меньше 12мс:

X / 210 MB/c * 0.005 >= 0.012 c

X >= 0.012 * 210 / 0.005 = 504 MB 

* [Дополнительная информация по HDFS](http://www.blogjava.net/DLevin/archive/2015/01/25/422428.html) - сохранённая копия страницы блога Hortonworks.

